---
tags:
  - 数学
dlink:
  - "[[-高等数学-]]"
  - "[[--微积分--]]"
---
>[!info] 定义
$$\lim _{x \to \infty} \Big( 1 + \frac{1}{x}\Big)^x=e$$



### 推论1
根据[夹逼定理](#夹逼定理)可得
$$
\lim _{x \to -\infty} \Big( 1 + \frac{1}{x}\Big)^x=e
$$
### 推论2
根据[推论1](#推论1)可得
$$
\lim _{x \to -\infty} \Big( 1 + \frac{1}{x}\Big)^x=\frac{1}{e}
$$
##### 推论2证明
为了解释 $\displaystyle\lim_{x \to -\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = e$，我们首先考虑著名的极限：
$$
\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e
$$
这是自然对数底数 $e$ 的定义。
当考虑 $x \to -\infty$ 时，我们通过令 $y = -x$ 来转换问题。因为当 $x$ 趋于负无穷大时，$y$ 趋于正无穷大。所以原极限变为：
$$
\lim_{x \to -\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = \lim_{y \to \infty} \left(1 - \frac{1}{y}\right)^{-y}
$$
为了利用基本极限，我们将表达式稍作变换：
$$
\left(1 - \frac{1}{y}\right)^{-y} = \left(\frac{y - 1}{y}\right)^{-y} = \left(\frac{y}{y - 1}\right)^{y} = \left(1 + \frac{1}{y - 1}\right)^{y}
$$
当 $y \to \infty$，$y - 1$ 也趋于无穷大。因此我们可以应用基本极限：
$$
\lim_{y \to \infty} \left(1 + \frac{1}{y - 1}\right)^{y} = e
$$
这样，我们证明了即使在 $x \to -\infty$ 的情况下，极限 $\lim_{x \to -\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x$ 也等于 $e$。
