---
tags:
  - 数学
author:
  - Cyletix
dlink:
  - "[[逆矩阵]]"
  - "[[---线性方程组---]]"
aliases:
  - 增广矩阵法
  - Gauss消元法
  - Gaussian Elimination
---
# 高斯消元法
主要用于求解线性方程组, 但它也可以用于计算矩阵的逆. 这两种应用的本质都是通过初等行变换进行矩阵化简, 只是增广矩阵的构造和最终目标有所不同. 

通用步骤: 
1. 构造增广矩阵 $\left[A | B\right]$. 
2. 进行[[矩阵初等变换]]
![[矩阵初等变换#初等行变换]]

## 高斯消元法求解逆矩阵
1. 选取单位矩阵 $E$ 构造增广矩阵。
2. 通过初等行变换将增广矩阵行变换计算逆矩阵。
3. 当 $A$ 部分变成单位矩阵时, 右侧部分即为$A^{-1}$. 
$$
\left(
\begin{array}{c|c}
A&E
\end{array}
\right)\overset{\mbox{row}}{\longrightarrow}\left(
\begin{array}{c|c}
E&A^{-1}
\end{array}
\right)
$$
### 示例
>[!example]+
> 对于一个 $3 \times 3$ 矩阵 $A$: 
> 
> $$
> \left[
> \begin{array}{ccc|ccc}
> a_{11} & a_{12} & a_{13} & 1 & 0 & 0 \\
> a_{21} & a_{22} & a_{23} & 0 & 1 & 0 \\
> a_{31} & a_{32} & a_{33} & 0 & 0 & 1
> \end{array}
> \right]
> $$
> 通过行变换将左侧的 $A$ 变成单位矩阵, 右侧将变为 $A^{-1}$. 
### 特殊情况处理
> [!warning]- 特殊情况处理
>在高斯消元过程中, 如果当前列的主元(pivot)值为 0, 但其他行已被正确形式化, 而不能继续行加减, 此时需要行交换

## 高斯消元法求解线性方程组
将增广矩阵化简为上三角矩阵, 回代求解线性方程组
1. 选取解向量矩阵 $B$ 构造增广矩阵。
2. 前向消元: 通过[[矩阵初等变换]], 将增广矩阵化为上三角矩阵. 
3. 回代: 从上三角矩阵的最后一行开始, 逐步求解每个变量的值. 
### 示例
>[!example]-
> 考虑以下线性方程组：
> $$
> \begin{cases}
> x + 2y + z = 4 \\
> 2x + 3y + 2z = 7 \\
> 3x + y + 2z = 6 \\
> \end{cases}
> $$
> #### 1. 构造增广矩阵
> $$
> \left[\begin{array}{ccc|c}
> 1 & 2 & 1 & 4 \\
> 2 & 3 & 2 & 7 \\
> 3 & 1 & 2 & 6 \\
> \end{array}\right]
> $$
> 
> #### 2. 前向消元
> $$
> \begin{align*}
> \left[\begin{array}{ccc|c}
> 1 & 2 & 1 & 4 \\
> 0 & -1 & 0 & -1 \\
> 3 & 1 & 2 & 6 \\
> \end{array}\right]
> & =
> \left[\begin{array}{ccc|c}
> 1 & 2 & 1 & 4 \\
> 0 & -1 & 0 & -1 \\
> 0 & -5 & -1 & -6 \\
> \end{array}\right]\\
> & =
> \left[\begin{array}{ccc|c}
> 1 & 2 & 1 & 4 \\
> 0 & 1 & 0 & 1 \\
> 0 & -5 & -1 & -6 \\
> \end{array}\right]\\
> & =
> \left[\begin{array}{ccc|c}
> 1 & 2 & 1 & 4 \\
> 0 & 1 & 0 & 1 \\
> 0 & 0 & -1 & -1 \\
> \end{array}\right]\\
> & =
> \left[\begin{array}{ccc|c}
> 1 & 2 & 1 & 4 \\
> 0 & 1 & 0 & 1 \\
> 0 & 0 & 1 & 1 \\
> \end{array}\right]
> \end{align*}\\
> $$
> 
> #### 3. 回代求解
> 
> 从第三行可以直接得到：
> $$
> z = 1
> $$
> 将 $z = 1$ 代入第二行：
> $$
> y + 0 \cdot z = 1 \implies y = 1
> $$
> 将 $y = 1$ 和 $z = 1$ 代入第一行：
> $$
> x + 2(1) + 1 = 4 \implies x + 2 + 1 = 4 \implies x + 3 = 4 \implies x = 1
> $$
> 
> 所以解为：
> $$
> x = 1, \quad y = 1, \quad z = 1
> $$
