---
tags:
  - 数学
dlink:
  - "[[分部积分法]]"
---
# 余弦指数
$$\int Ae^{mt} \cos(nt) dt = Ae^{mt}\frac{m\cos(nt)+n\sin(nt)}{m^2 + {A^2 n^2}}$$
## 推导
我们可以通过应用分部积分法来推导积分 $\int A e^{mt} \cos(nt) dt$ 的一般形式. 分部积分法的公式是: 
$$\int u \, dv = uv - \int v \, du$$
为了使用这个公式, 我们首先需要选择 $u$ 和 $dv$. 一般情况下, 为了简化计算, 我们选择使导数更简单的函数作为 $u$. 这里我们可以选择: 
$$u = \cos(nt), \quad dv = A e^{mt} dt$$
那么, 对应地有: 
$$du = -n \sin(nt) dt, \quad v = \frac{A}{m} e^{mt}$$
代入分部积分公式, 我们得到: 
$$\int A e^{mt} \cos(nt) dt = \left(\frac{A}{m} e^{mt} \cos(nt)\right) - \int \left(\frac{A}{m} e^{mt}\right) (-n \sin(nt)) dt$$
这将简化为: 
$$\int A e^{mt} \cos(nt) dt = \frac{A}{m} e^{mt} \cos(nt) + \frac{An}{m} \int e^{mt} \sin(nt) dt$$
我们需要再次应用分部积分来解决 $\int e^{mt} \sin(nt) dt$. 这一次, 我们选择: 
$$u = \sin(nt), \quad dv = A e^{mt} dt$$
从而: 
$$du = n \cos(nt) dt, \quad v = \frac{A}{m} e^{mt}$$
代入分部积分公式, 我们得到: 
$$\int e^{mt} \sin(nt) dt = \frac{A}{m} e^{mt} \sin(nt) - \frac{An}{m} \int e^{mt} \cos(nt) dt$$
现在, 我们有两个积分的关系: 
$$\int e^{mt} \cos(nt) dt = \frac{A}{m} e^{mt} \cos(nt) + \frac{An}{m} \left( \frac{A}{m} e^{mt} \sin(nt) - \frac{An}{m} \int e^{mt} \cos(nt) dt \right)$$
整理得到: 
$$\int e^{mt} \cos(nt) dt = \frac{A}{m} e^{mt} \cos(nt) + \frac{An}{m^2} e^{mt} \sin(nt) - \frac{A^2 n^2}{m^2} \int e^{mt} \cos(nt) dt$$
将所有含有 $\int e^{mt} \cos(nt) dt$ 的项移到一边, 我们得到: 
$$\left(1 + \frac{A^2 n^2}{m^2}\right) \int e^{mt} \cos(nt) dt = \frac{A}{m} e^{mt} \cos(nt) + \frac{An}{m^2} e^{mt} \sin(nt)$$
最终得到: 
$$\int e^{mt} \cos(nt) dt = \frac{\frac{A}{m} e^{mt} \cos(nt) + \frac{An}{m^2} e^{mt} \sin(nt)}{1 + \frac{A^2 n^2}{m^2}}$$
这就是 $\int A e^{mt} \cos(nt) dt$ 的解. 
# 正弦指数
$$\int A e^{mt} \sin(nt) dt = \frac{A m e^{mt} \sin(nt) - A^2 n e^{mt} \cos(nt)}{m^2 + A^2 n^2}$$
## 推导
我们从选择 $u$ 和 $dv$ 开始: 
$$u = \sin(nt), \quad dv = A e^{mt} dt$$
那么, 对应地有: 
$$du = n \cos(nt) dt, \quad v = \frac{A}{m} e^{mt}$$
代入分部积分公式: 
$$\int A e^{mt} \sin(nt) dt = \left(\frac{A}{m} e^{mt} \sin(nt)\right) - \int \left(\frac{A}{m} e^{mt}\right) (n \cos(nt)) dt$$
这将简化为: 
$$\int A e^{mt} \sin(nt) dt = \frac{A}{m} e^{mt} \sin(nt) - \frac{An}{m} \int e^{mt} \cos(nt) dt$$
我们已经知道 $\int e^{mt} \cos(nt) dt$ 的结果: 
$$\int e^{mt} \cos(nt) dt = \frac{m A e^{mt} \cos(nt) + An e^{mt} \sin(nt)}{m^2 + A^2 n^2}$$
代入这个结果, 我们得到: 
$$\int A e^{mt} \sin(nt) dt = \frac{A}{m} e^{mt} \sin(nt) - \frac{An}{m} \cdot \frac{m A e^{mt} \cos(nt) + An e^{mt} \sin(nt)}{m^2 + A^2 n^2}$$
整理得到: 
$$\int A e^{mt} \sin(nt) dt = \frac{\left(m^2 + A^2 n^2\right) \frac{A}{m} e^{mt} \sin(nt) - A^2 n e^{mt} \cos(nt)}{m^2 + A^2 n^2}$$
进一步简化: 
$$\int A e^{mt} \sin(nt) dt = \frac{A m e^{mt} \sin(nt) - A^2 n e^{mt} \cos(nt)}{m^2 + A^2 n^2}$$
这样, 我们就得到了 $\int A e^{mt} \sin(nt) dt$ 的对称形式. 


# 123