---
tags:
  - 数学
dlink:
  - "[[-高等数学-]]"
---
有两个独立变量的实函数$u(x,t)$可以在时域做拉普拉斯变换
$$\frac{\partial^2u}{\partial t^2}=\frac{\partial^2u}{\partial x^2}+\sin(\pi x)\sin(\pi t)$$
边界条件: $u(0,t)=u(1,t)=0$ 
初始条件: $u(x,0)=\frac{\partial u}{\partial t}(x,0)=0$ 
$u(x,t)$关于$t$的拉普拉斯变换$U(x,s)$是关于复素数$s$的函数
$$U(x,s)=\int_0^\infty u(x,t)e^{-st}\,dt$$
## 問1
用偏微分方程的拉普拉斯变换导出$U(x,s)$的表达式
## 問2
求解問1导出的微分方程式的解$U(x,s)$
## 問2解 GPT-4
我们的问题是：
$$\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} = \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \sin(\pi t) \sin(\pi x)$$
边界条件：
$$u(0, t) = u(1, t) = 0$$
初始条件：
$$u(x, 0) = 0$$
$$\frac{\partial u}{\partial t}(x, 0) = 0$$
我们将对时域进行拉普拉斯变换来解决这个问题。首先，记 $U(x, s)$ 为 $u(x, t)$ 的拉普拉斯变换，即
$$U(x, s) = \int_0^\infty u(x, t) e^{-st} \, dt$$
### 对方程进行拉普拉斯变换
我们应用拉普拉斯变换的性质，对原方程两边进行拉普拉斯变换：
对 $\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}$ 进行拉普拉斯变换：
$$\mathcal{L}\left\{\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}\right\} = s^2 U(x, s) - s u(x, 0) - \frac{\partial u}{\partial t}(x, 0)$$
由于初始条件 $u(x, 0) = 0$ 和 $\frac{\partial u}{\partial t}(x, 0) = 0$，我们有：
$$\mathcal{L}\left\{\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}\right\} = s^2 U(x, s)$$
对于 $\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}$，因为它与 $t$ 无关，因此在对 $t$ 进行拉普拉斯变换时保持不变：
$$\mathcal{L}\left\{\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\right\} = \frac{\partial^2 U(x, s)}{\partial x^2}$$
对于 $\sin(\pi t) \sin(\pi x)$，我们有：
$$\mathcal{L}\left\{\sin(\pi t) \sin(\pi x)\right\} = \sin(\pi x) \mathcal{L}\left\{\sin(\pi t)\right\} = \sin(\pi x) \cdot \frac{\pi}{s^2 + \pi^2}$$
将这些结果代入原方程，得到：
$$s^2 U(x, s) = \frac{\partial^2 U(x, s)}{\partial x^2} + \sin(\pi x) \cdot \frac{\pi}{s^2 + \pi^2}$$
整理一下，得到：
$$\frac{\partial^2 U(x, s)}{\partial x^2} - s^2 U(x, s) = -\sin(\pi x) \cdot \frac{\pi}{s^2 + \pi^2}$$
### 解齐次方程
首先考虑齐次方程：
$$\frac{\partial^2 U(x, s)}{\partial x^2} - s^2 U(x, s) = 0$$
这个方程的通解是：
$$U_h(x, s) = A(s) \sinh(sx) + B(s) \cosh(sx)$$
### 解非齐次方程
考虑非齐次项：
$$\frac{\partial^2 U_p(x, s)}{\partial x^2} - s^2 U_p(x, s) = -\sin(\pi x) \cdot \frac{\pi}{s^2 + \pi^2}$$
我们尝试特解形式 $U_p(x, s) = C(s) \sin(\pi x)$，代入方程得到：
$$- \pi^2 C(s) \sin(\pi x) - s^2 C(s) \sin(\pi x) = -\sin(\pi x) \cdot \frac{\pi}{s^2 + \pi^2}$$
因此：
$$C(s) (\pi^2 + s^2) = \frac{\pi}{s^2 + \pi^2}$$
解得：
$$C(s) = \frac{\pi}{(\pi^2 + s^2)^2}$$
所以特解为：
$$U_p(x, s) = \frac{\pi \sin(\pi x)}{(\pi^2 + s^2)^2}$$
### 综合解
最终解为齐次解与特解的叠加：
$$U(x, s) = A(s) \sinh(sx) + B(s) \cosh(sx) + \frac{\pi \sin(\pi x)}{(\pi^2 + s^2)^2}$$
### 边界条件
应用边界条件 $u(0, t) = 0$ 和 $u(1, t) = 0$：
对于 $x = 0$：
$$U(0, s) = B(s) = 0$$
对于 $x = 1$：
$$U(1, s) = A(s) \sinh(s) + \frac{\pi \sin(\pi)}{(\pi^2 + s^2)^2} = 0$$
因为 $\sin(\pi) = 0$，所以：
$$A(s) \sinh(s) = 0$$
由于 $\sinh(s) \neq 0$ 对于 $s \neq 0$，我们得到：
$$A(s) = 0$$
因此：
$$U(x, s) = \frac{\pi \sin(\pi x)}{(\pi^2 + s^2)^2}$$
### 逆拉普拉斯变换
我们识别到这是已知形式的拉普拉斯变换：
$$\mathcal{L}\left\{t \sin(\pi t)\right\} = \frac{\pi}{(\pi^2 + s^2)^2}$$
所以：
$$u(x, t) = t \sin(\pi t) \sin(\pi x)$$
综上，原偏微分方程的解为：
$$u(x, t) = t \sin(\pi t) \sin(\pi x)$$
## 問3
对問2得到的解进行拉普拉斯逆变换，解出$u(x,t)$
